\section{Analyse existant LTAAS 1.0}


\subsection{LTAAS 1.0 - Structure}

Le \gls{LTAAS} est composé de plusieurs \gls{API}; il y a le  \gls{FO} et le \gls{MO} développés avec le framework ZEND (\gls{PHP}), les \gls{VM} qui sont hébergées et gérées avec CloudStack. On utilise aussi un \gls{CRM} du nom de VTiger pour la gestion des utilisateurs et pour la gestion des offres ou factures. 

\vspace*{3mm}
Il y a aussi une partie serveur de licences OpenSource \gls{Guacamole}. C'est une passerelle de bureau à distance. Elle permet la prise de contrôle à des devices au travers du \gls{HTTP}. Elle n'est pas intégrée dans le \gls{MO}. Elle sert à faire des tests sur des mobiles et est gérée via un outil d'Orange permettant par l'intermédiaire d'un calendrier de réserver l'accès à des mobiles.

\vspace*{3mm}
Le \gls{LTAAS} 1.0 est derrière le LDAP aussi qui est d'accès protégé en interne à orange et donc une personne extérieure à orange ne pourrait pas s'y connecter.

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=15cm]{./image/architectureOldLTAAS.png}}
\caption{LTAAS 1.0 - structure}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{LTAAS 1.0 - Front Office}

Le \gls{FO} du \gls{LTAAS} 1.0 a été développé en ZEND et n'avait pas de séparation conséquente du \gls{MO}. Sur ce \gls{FO} on pouvait voir, souscrire et gérer des offres. Ce \gls{FO} permet aussi de gérer les \gls{VM} de l'équipe et afficher les utilisateurs faisant partie de l'équipe.

\vspace*{3mm}
Voici quelques screenshoots du Front Office LTAAS 1.0 :
\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot_old/Accueil.PNG}}
\caption{LTAAS 1.0 - screenshoot accueil}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot_old/MyOffers.PNG}}
\caption{LTAAS 1.0 - screenshoot mes offres}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot_old/Offre.PNG}}
\caption{LTAAS 1.0 - screenshoot catalogue}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot_old/User.PNG}}
\caption{LTAAS 1.0 - screenshoot utilisateur}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot_old/VM.PNG}}
\caption{LTAAS 1.0 - screenshoot machine virtuelle}
\end{figure}


\clearpage

\section{Étude du besoin}

\subsection{Refonte du Front Office}

\subsubsection{Séparation du Middle Office}

Le \gls{MO} et le \gls{FO} étaient codés ensemble. Le \gls{FO} fait des appels sur le \gls{MO} parfois comme s'il était une \gls{API} externe et parfois à l'intérieur même de l'\gls{API}. 

\vspace*{3mm}
Cette organisation rendait les interventions et actions plus difficiles à gérer ou à retoucher par manque de souplesse. Pour exemple, un simple changement dans le \gls{MO} impliquait plusieurs modifications dans le Front. Il y a donc besoin de bien marquer la séparation \gls{MO} et \gls{FO} en 2 \gls{API} distinctes pour permettre plus de souplesse. Cela permettra aussi de développer le \gls{FO} avec un langage orienté client plutôt que le \gls{PHP} avec ZEND orienté serveur.

\subsubsection{Ré-implémenter l'existant et ajout de fonctionnalités}
Le \gls{FO} du \gls{LTAAS} fut créé en respectant la charte orange avec une maquette de mise en forme. Il a fallu se rapprocher de l'ergonomie du \gls{FO} existant. Ensuite viennent plusieurs parties :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item la partie Machines Virtuelles qui permet d'accéder au service principal du \gls{LTAAS} avec la possibilité de créer une \gls{VM}, de la stopper, de l'activer ou de la supprimer. Cette page permet aussi de voir l'adresse \gls{IP} d'une \gls{VM} pour s'y connecter. 
    \item la partie utilisateurs qui offre la possibilité de voir les utilisateurs de leur entité. Elle permet aussi aux managers des entités de les gérer en autorisant leurs créations, leurs modifications ou leurs suppressions. Sur le \gls{LTAAS} 2.0, la création d'un utilisateur se servira une \gls{API} d'orange qui permet, à partir d'un identifiant, de récupérer toute ses données. Il y aura aussi comme nouveauté la possibilité d'activer un utilisateur : sur le \gls{LTAAS} 2.0, à la création, un utilisateur ne sera pas actif.
    \item la partie Catalogue qui permet de voir les offres du \gls{LTAAS}, de souscrire à certaines d'entre elles pour ajouter des \gls{VM} à l'entité. Il y a aussi le problème des offres devices car il n'existe aucun système lié au device dans le \gls{FO} du \gls{LTAAS} 1.0. Il y a donc besoin de changer l'organisation de la page pour souscrire aux offres en ajoutant un système de panier et en changeant la navigation entre les différentes offres.
    \item La partie Mes Offres qui héberge toutes les offres auxquelles on a souscrites. Elle permet aussi de gérer les factures en résiliant certaines offres. Il faudra ajouter un récapitulatif du nombre de \gls{VM} que nos offres nous permettent de créer, le nombre de \gls{VM} déjà créées, ainsi que le nombre de \gls{VM} qu'il est encore possible de créer. Cela permettrait de savoir facilement s'il est nécessaire ou pas de souscrire à de nouvelles offres. Même problématique pour les devices avec le nombre de devices qu'il est possible de réserver par jour et le nombre de réservations du jour.
\end{itemize}

\subsection{Le système de réservation de devices}

\subsubsection{Les devices}

La nouveauté du \gls{LTAAS} 2.0 vient du besoin de pouvoir gérer les devices proposés par le \gls{LTAAS}.  Chaque device sera lié à un groupe et pourra être réservé à l'intérieur de ce groupe pour des tests. Les devices seront définis par leur nom, le type de device (tablette ou smartphone), le type d'OS (système d'exploitation) et la définition de l'écran. Ce sont les principaux critères de recherche voulus par les utilisateurs. Les devices ne pourront être ajoutés et modifiés que par les administrateurs du \gls{LTAAS}, les autres utilisateurs pourront seulement voir les devices et les réserver.

\subsubsection{La réservation}

Les devices sont réservés pour une journée entière ou pour plusieurs jours (le plus souvent ce sera sur une longue période de test). Il y a deux types de réservations possibles.

\vspace*{3mm}
La première est une réservation physique soit l'emprunt du device par le testeur qui lui permettra de directement faire ses tests dessus. Cette réservation ne sera possible que par les équipes de tests présentes sur le site (qui est séparé en 4 bâtiments).

\vspace*{3mm}
La seconde est une réservation par guacamole, cette réservation permet au testeur d'avoir un accès web au device par l'intermédiaire de \gls{Guacamole} (système permettant de contrôler le mobile à distance online) car tout mobile à distance est disponible par son \gls{IP} avec un réseau WIFI spécifique. 

\vspace*{3mm}
Ces deux types de réservations posent la problématique de localisation du device. Actuellement pour localiser un device, un mail est envoyé à l'équipe qui a fait la réservation pour vérifier la présence du device. Il y a besoin d'avoir une localisation automatique du device. 

\vspace*{3mm}
Pour une réservation par \gls{Guacamole} le device se trouve dans le DataCenter. Par contre pour une réservation physique le device peut se retrouver dans un des 4 bâtiments du site. Pour savoir dans quel bâtiment il se trouve, chaque équipe sera liée à un bâtiment car on considère que le testeur se trouve dans le bâtiment de l'équipe.

\vspace*{3mm}
La réservation se fait par un membre du groupe, il faut éviter qu'un device soit réservé par plusieurs personnes le même jour.

\section{Cahier des charges}

\subsection{Charges}

\subsubsection{Les utilisateurs}

Les différents utilisateurs seront séparés par groupes (qu'on nomme entités). Au sein de chaque groupe, les utilisateurs n'auront pas le même rôle et les mêmes droits. Il y aura aussi une séparation entre les entités : un utilisateur ne pourra pas voir ce qui se trouve dans une autre entité. Voici la liste des rôles et les droits qui en découlent.

\subsubsubsection{Utilisateur}

\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item l'affichage du catalogue des offres
    \item l'affichage des offres souscrites par l'entité
    \item l'affichage des utilisateurs de l'entité
    \item l'affichage des \gls{VM} de l'entité (avec l'\gls{IP} correspondant à la \gls{VM})
    \item l'affichage des réservations de device de l'entité
    \item la possibilité de créer une réservation de device pour son entité
    \item la possibilité de modifier une réservation (date de fin, ou nom de la réservation) de l'entité
\end{itemize}

\subsubsubsection{Manager}

Le manager a les mêmes droits qu'un utilisateur. A ceux-ci se rajoutent :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item la possibilité de créer un nouvel utilisateur pour l'entité
    \item la possibilité de modifier un utilisateur de l'entité
    \item la possibilité de supprimer un utilisateur de l'entité
    \item la possibilité de créer des \gls{VM} pour l'entité
    \item la possibilité de modifier une \gls{VM} de l'entité
    \item la possibilité de supprimer une \gls{VM} de l'entité
    \item la possibilité d'activer/désactiver une \gls{VM} de l'entité
\end{itemize}

\subsubsubsection{Chef de Service}

Le chef de service a les mêmes droits qu'un manager. A ceux-ci se rajoutent :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item la possibilité de souscrire a des offres du \gls{LTAAS} pour son entité
    \item la possibilité de résilier des offres souscrites par son entité
\end{itemize}

\subsubsubsection{Administrateur}

L'administrateur a les mêmes droits qu'un chef de service. A ceux-ci se rajoute :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item l'accès à la page admin.
\end{itemize}


\subsubsection{API liées au Front Office}

Il y a 2 \gls{API} qui auront un lien direct avec le Front Office : le \gls{GASSI} et le \gls{MO}, les autres \gls{API} passeront par le \gls{MO}.

\subsubsubsection{Middle Office}

Le \gls{MO} sera développé avec le framework ZEND en \gls{PHP}. L'appel sur le \gls{MO} se fera en \gls{REST}. Et les réponses du \gls{MO} se feront en \gls{JSON}. C'est le \gls{MO} qui s'occupe de savoir où récupérer et quelles informations renvoyer.

\subsubsubsection{GASSI}

Le \gls{GASSI} est une \gls{API} destinée à l'authentification. Tant qu'on n'est pas identifié au sein du \gls{GASSI} notre application doit renvoyer l'utilisateur vers le \gls{GASSI} pour s'identifier. Et lorsqu'il est identifié il peut accéder au site web.

\clearpage

\subsection{Choix}

\subsubsection{Structure}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=15cm]{./image/architectureLTAAS.png}}
\caption{LTAAS 2.0 - structure voulue}
\end{figure}

\subsubsection{Développement}

Le développement du \gls{FO} se fera avec AngularJS (exemple tutoriel de base : https://docs.angularjs.org/tutorial ) étant totalement orienté client avec le \gls{JS} et affichage avec des méthodes dans le \gls{HTML}. Les principaux langages de programmation utilisés seront le \gls{HTML}, le \gls{JS}, le \gls{CSS}. Le \gls{FO} sera hébergé par le \gls{GASSI} avec Apache2. On utilisera la méthode agile en cohérence avec le \gls{MO} (création des pages avec des bouchons, pour ensuite intégrer les web services quand ils seront finalisés). Il y aura aussi la charte visuelle d'Orange à respecter. Une équipe à partir des pages du site web transmettra des maquettes pour le site, il faudra ensuite mettre à jour le visuel du site pour ressembler à la maquette (avec le \gls{CSS}).

\clearpage
\subsubsection{Organisation du site}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/architectureFrontOffice.png}}
\caption{Architecture FO}
\end{figure}

\subsubsubsection{Accueil}

Tous les visiteurs peuvent voir l'accueil. Cette page présentera le LTAAS et servira à s'authentifier.
\clearpage
\subsubsubsection{Machine Virtuelle}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseVms.png}}
\caption{UseCase VM}
\end{figure}
L’utilisateur, une fois connecté, doit avoir la possibilité d’afficher la liste des \gls{VM} qu’il possède et ainsi voir les machines qui fonctionnent avec leur adresse \gls{IP}. Les manager peuvent arrêter ou activer une \gls{VM}. Ils peuvent aussi créer de nouvelles \gls{VM} ou supprimer une \gls{VM} existante.
\clearpage
\subsubsubsection{Device réservé}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseReservation.png}}
\caption{UseCase Réservations}
\end{figure}
Tous les utilisateurs une fois connectés peuvent voir les réservations de l’entité. Ils peuvent aussi voir une réservation spécifique pour avoir plus de détails ou aussi cliquer sur le lien \gls{Guacamole} si le device est accessible via \gls{Guacamole}. Ils peuvent encore supprimer une réservation, en modifier la date de fin ou le nom. Enfin ils peuvent créer une réservation en fournissant le nom du device, une date de début, une date de fin, un nom de réservation et le groupe pour la réservation.
\clearpage
\subsubsubsection{Calendrier}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseCalendrier.png}}
\caption{UseCase Calendrier}
\end{figure}
Tous les utilisateurs une fois connectés peuvent voir le calendrier  des réservations de leur entité. Ils peuvent aussi à partir du calendrier faire de nouvelles réservations. En cliquant sur une réservation on atteint le descriptif de cette réservation.
\clearpage
\subsubsubsection{Catalogue \& Mes offres}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseOffers.png}}
\caption{UseCase Offre}
\end{figure}
Les utilisateurs une fois connectés peuvent voir les offres proposées par le \gls{LTAAS}. Par contre seuls les chefs de service peuvent souscrire aux offres sur la page OFFRE ou résilier des souscriptions sur la page ``mes offres''.
\clearpage
\subsubsubsection{Utilisateur}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseUsers.png}}
\caption{UseCase Utilisateur}
\end{figure}
Tous les utilisateurs une fois connectés peuvent voir les utilisateurs de leur entité. Par contre seuls les managers peuvent gérer les utilisateurs de leur entité, en ayant la possibilité de les modifier, les supprimer, les activer ou encore de créer un nouvel utilisateur avec son \gls{CUID}.
\clearpage
\subsubsubsection{Device}

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/UseCaseDevices.png}}
\caption{UseCase Devices}
\end{figure}
Tous les utilisateurs peuvent voir les devices proposés par le \gls{LTAAS} à leur entité une fois connectés. Ils peuvent aussi réserver des devices dans la limite des souscriptions de leur entité.
\clearpage

\subsubsubsection{Admin}

La page admin servira à voir les statistiques CloudStack permettant de connaitre la quantité de mémoire restante.

\subsection{Calendrier}

Voici le calendrier prévisionnel du projet LTAAS 2.0.

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=20cm]{./image/DiagrammeGanttLTAAS.png}}
\caption{Diagramme de Gantt}
\end{figure}
